---
title: "Lösen quadratischer Gleichungen mit der pq Formel"
layout: post
author: Rakennus
---

### Was ist die pq Formel?

Die pq Formel ist eine Formel zum berechnen der Nullstelle*n von gemischt quadratischen Gleichung. Das heißt einfach formuliert, dass man mit ihr den Punkt oder, die Punkte berechnet an denen eine Parabel in einem Koordinatensystem die X-Achse schneidet. Jedoch muss eine Parabel in einem Koordinatensystem die x-Achse nicht zwingend schneiden. In diesem Fall gibt die Formel keine reelle Lösung. Jedoch gehe ich im folgenden genauer darauf ein.
Die pq-Formel lautet:

$$x_{1|2} = -\dfrac{p}{2} \pm \sqrt{\left(\dfrac{p}{2}\right)^2-q}$$

### Wie wendet man die pq-Formel an?

Im folgenden ist die Normalform einer gemischt quadratischen Gleichung zu sehen:

$$x^1 + px + q = 0$$

Um nun die Gleichung zu lösen müssen p und q in die pq Formel eingesetzt werden.

Bsp:

$$x^2 + 4x - 10 = 0$$

\\(p = 4\\) und \\(q = -10\\)

$$x_{1|2} = -\dfrac{4}{2} \pm \sqrt{\left(\dfrac{4}{2}\right)^2-(-10)}$$

Nun kann die Formal ausgerechnet werden. Dies wird im Folgenden anhand des Beispieles Schritt für Schritt vorgemacht und erklärt.

-Zuerst wird die Wurzel ausgerechnet. Dazu lösen wir die Klammern und rechnen die Brüche aus. Dabei ist sehr auf Vorzeichen zu achten, denn die \\(-(-10)\\) wird zu \\(10\\). Aus den \\(\left(\dfrac{4}{2}\right)^2\\) wird eine \\(4\\).

$$x_{1|2} = -\dfrac{4}{2} \pm \sqrt{4 + 10} = -\dfrac{4}{2} \pm \sqrt{14}$$

-Die Lösung der Wurzel berechne ich in diesem Fall mit einem Taschenrechner und wird auf zwei Nachkommastellen gerundet.

$$x_{1|2} = -\dfrac{4}{2} \pm 3,74$$

### Fehler

Hier ein Beispiel von einer gemischt quadratischen Gleichung auf die sich die pq-Formel anwenden lässt:

$$x^2 + 4x + 8 = 0$$

Es ist essentiell, dass die Gleichung ein \\(x^2\\) ein x mit einer Zahl, sowie eine weitere Zahl enthält. Folglich würden die folgenden quadratischen Gleichungen sich nicht in die pq Formel einsetzen lassen:

$$x^2 + 4x = 0$$

$$x^2 + 8 = 0$$

$$x^2 = 0$$

<!--
$$x_{1|2} = -\dfrac{p}{2} \pm \sqrt{\left(\dfrac{p}{2}\right)^2-q}$$

$$x_1 = -\dfrac{p}{2} + \sqrt{\left(\dfrac{p}{2}\right)^2-q}$$

$$x_2 = -\dfrac{p}{2} - \sqrt{\left(\dfrac{p}{2}\right)^2-q}$$
-->